<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="cn"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://zhaisilong.github.io/al-folio/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://zhaisilong.github.io/al-folio/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="cn"/><updated>2024-09-20T02:15:01+00:00</updated><id>https://zhaisilong.github.io/al-folio/feed.xml</id><title type="html">Zhai Silong’s Blog</title><subtitle>An AIDD learner.</subtitle><entry><title type="html">One Minute Manager</title><link href="https://zhaisilong.github.io/al-folio/blog/2024/one-minute-manager/" rel="alternate" type="text/html" title="One Minute Manager"/><published>2024-09-10T09:48:16+00:00</published><updated>2024-09-10T09:48:16+00:00</updated><id>https://zhaisilong.github.io/al-folio/blog/2024/one-minute-manager</id><content type="html" xml:base="https://zhaisilong.github.io/al-folio/blog/2024/one-minute-manager/"><![CDATA[<p><strong>一分钟管理法</strong>是通过简单、明确的方式帮助管理者和员工快速提升工作表现的有效管理技巧，主要包括“一分钟目标”、“一分钟称赞”和“一分钟更正”三个步骤。</p> <h2 id="1-一分钟目标">1. 一分钟目标</h2> <ul> <li><strong>设定清晰的工作目标</strong>：共同制定明确的目标，并用简单的语言描述，明确工作的标准。</li> <li><strong>记录目标</strong>：每个目标单独写在一张纸上，标明完成期限。</li> <li><strong>每天复盘</strong>：花几分钟时间重温最重要的目标，鼓励员工用一分钟检查自己的表现是否与目标一致。</li> <li><strong>自我反思与调整</strong>：若表现与目标不符，及时反思并调整行动。</li> </ul> <h2 id="2-一分钟称赞">2. 一分钟称赞</h2> <ul> <li><strong>及时称赞</strong>：在员工做对时立即称赞，具体指出哪里做得好，表达自己的喜悦。</li> <li><strong>鼓励感受成功</strong>：停顿几秒，让员工体会成功的喜悦。</li> <li><strong>持续支持</strong>：明确表达对他们的信任，鼓励他们继续保持。</li> </ul> <h2 id="3-一分钟更正">3. 一分钟更正</h2> <ul> <li><strong>即时反馈</strong>：在错误发生后，立刻进行具体的更正，指出问题所在，并表达你的感受。</li> <li><strong>反思错误</strong>：给员工几秒钟时间让他们反思错误。</li> <li><strong>重建信心</strong>：肯定他们的能力，并表达持续的信任和支持。更正之后，迅速翻篇。</li> </ul> <h2 id="方法有效性的原因">方法有效性的原因</h2> <ol> <li><strong>目标设定</strong>：有明确的目标才能获得正确的反馈，员工可以知道自己做得怎么样，并通过反复复盘改进工作表现。</li> <li><strong>及时称赞</strong>：具体且真诚的称赞能增强员工信心，让他们更投入工作，帮助他们看到自己的长处。</li> <li><strong>及时更正</strong>：即时反馈纠正错误，以问题为导向，不累积负面情绪，不翻旧账，帮助员工保持自尊自信，提升工作效率。</li> </ol> <p>这种管理方法简单易懂，但极具成效，可以快速激励员工，并有效改善工作表现，是新任管理者提升团队管理能力的利器。</p> <h2 id="tips">Tips</h2> <ol> <li>经理人是团队的引领者。</li> <li>做事和管理能力都重要。</li> <li>强者不甘屈居人下，难以长久留住。</li> <li>项目初期多交流、多接触。</li> <li>见面前先写目标，再讨论。</li> <li>讲话后停顿几秒，让对方消化。</li> <li>投资时间在培养人上是最好的投资。</li> <li>公司大多把预算用于薪资，忽视员工培训，更多投入在环境、技术和设备上。员工是资产，不是负担。</li> <li>目标引发行为，结果巩固行为。</li> </ol> <p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/zhaisilong/img/img202409201008365.png" alt=""/></p>]]></content><author><name></name></author><category term="manager"/><category term="research"/><category term="manager"/><category term="book"/><summary type="html"><![CDATA[一分钟管理法是通过简单、明确的方式帮助管理者和员工快速提升工作表现的有效管理技巧，主要包括“一分钟目标”、“一分钟称赞”和“一分钟更正”三个步骤。]]></summary></entry><entry><title type="html">You and Your Research</title><link href="https://zhaisilong.github.io/al-folio/blog/2024/you-and-your-research/" rel="alternate" type="text/html" title="You and Your Research"/><published>2024-07-10T09:40:16+00:00</published><updated>2024-07-10T09:40:16+00:00</updated><id>https://zhaisilong.github.io/al-folio/blog/2024/you-and-your-research</id><content type="html" xml:base="https://zhaisilong.github.io/al-folio/blog/2024/you-and-your-research/"><![CDATA[<p>1986年，Richard Hamming在贝尔通信研究中心发表了一场名为<a href="https://www.cs.virginia.edu/~robins/YouAndYourResearch.html">《你和你的研究》（You and Your Research）</a>的演讲，探讨了为什么只有少数科学家能够做出重大的贡献，而许多科学家最终却被遗忘。Hamming通过自己四十多年的科研经验，分享了如何在个人层面上取得卓越研究的心得。这篇演讲不仅探讨了科学研究中的技术性思考，还涉及了个人心态、工作习惯和自我管理的方方面面。他强调，成功的研究不仅仅依靠运气，更重要的是充分的准备、持久的驱动力，以及专注于重要问题的能力。</p> <h3 id="主要内容摘要">主要内容摘要：</h3> <ol> <li> <p><strong>重要问题的聚焦</strong><br/> Hamming强调，科学家和研究人员应该将精力集中在解决最重要的问题上。许多科学家在不重要或次要的课题上耗费时间，忽视了那些对整个领域有重大影响的问题。</p> </li> <li> <p><strong>研究课题的选择</strong><br/> Hamming认为，选择研究课题时需要有远见，专注于能带来突破性进展的领域。解决重大问题不仅需要能力，还需要勇气去承担相应的风险。</p> </li> <li> <p><strong>高效的时间管理</strong><br/> 顶尖的科学家善于时间管理，尽量减少日常琐事的干扰，将更多时间用于具有长期影响的课题研究。有效的时间利用是取得卓越科研成果的关键。</p> </li> <li> <p><strong>持续学习与成长</strong><br/> Hamming鼓励研究人员不断学习，保持对新技术和知识的敏感。他强调，科研不仅是通过经验积累，还需要持续的自我更新和改进。</p> </li> <li> <p><strong>合作与思想交流</strong><br/> Hamming指出，个体努力固然重要，但与他人的合作和思想交流也是取得成功的关键。通过与他人探讨想法，科研人员可以验证自己的思路并获得新的启发。</p> </li> <li> <p><strong>坚持与信念</strong><br/> 成功的科研人员在面对失败和挫折时能够坚持不懈，对自己的研究保持深刻的信念。Hamming强调，卓越的科学家常常能看到问题背后的长远意义，并为之持之以恒。</p> </li> </ol> <h3 id="核心主题">核心主题：</h3> <ol> <li> <p><strong>运气与准备</strong><br/> Hamming认为，虽然运气在研究中有一定作用，但“有准备的头脑”是关键。他引用巴斯德的名言：“运气青睐有准备的头脑”，并指出，伟大的科学家往往多次取得重要成就，这绝非运气使然。</p> </li> <li> <p><strong>勇气与野心</strong><br/> Hamming指出，成功的科学家需要勇气去面对困难问题，敢于突破传统框架，探索新的领域。勇气使他们在挑战面前坚持不懈，并继续在未知领域进行探索。</p> </li> <li> <p><strong>驱动力与努力工作</strong><br/> 成功的科学家拥有强大的驱动力，且长期坚持努力工作。Hamming将知识的积累比作“复利”，持续的努力会带来指数级的成果。</p> </li> <li> <p><strong>工作条件的影响</strong><br/> Hamming反对“理想工作条件才能产生伟大科研成果”的观点。他举例说明，许多科学上的重大突破，实际上是在不理想的工作条件下取得的，表明创造力在困难环境中也能蓬勃发展。</p> </li> <li> <p><strong>专注于重要问题</strong><br/> Hamming多次强调，科学家如果想做出卓越的工作，必须专注于重要问题，而不是局限于安全、常规的任务。忽视重要问题的科学家很难在职业生涯中做出重要贡献。</p> </li> <li> <p><strong>情感上的投入</strong><br/> Hamming认为，情感上的深度投入对于卓越的研究至关重要。科学家在对问题的全心投入下，潜意识会持续思考这些问题，最终带来突破性的发现。</p> </li> <li> <p><strong>从失败中学习</strong><br/> 伟大的科学家能够容忍模糊性，认识到他们工作中的不足，并以此为基础寻找改进和创新的机会。Hamming强调，这种开放的心态是卓越研究的关键。</p> </li> <li> <p><strong>展示与沟通能力</strong><br/> 科学家不仅要做出卓越的研究，还需要学会如何有效地传播自己的成果。Hamming指出，清晰的写作和出色的演讲能力对于科学传播至关重要。</p> </li> <li> <p><strong>自我管理</strong><br/> Hamming认为，自我管理对研究成功至关重要。他建议科学家合理安排时间，专注于重要问题，避免被琐事分散精力。同时，他强调学会与体制合作，而不是与之对抗，也是获得成功的策略。</p> </li> <li> <p><strong>年龄与经验的作用</strong><br/> Hamming探讨了早期成就对后续工作的影响。一些科学家因为过早获得成功，过于追求另一个“大突破”，从而束缚了他们的创造力。他建议科学家们不断转移研究方向，以保持新鲜感和创造力。</p> </li> </ol> <h3 id="总结">总结：</h3> <p>Hamming的演讲不仅对科研人员具有启发意义，也为其他领域的创新者提供了宝贵的建议。他通过具体的实例，阐述了如何专注于重要问题、有效管理时间、保持持续学习以及坚持不懈的努力，这些都是在自己的领域中取得卓越成就的关键。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="insight"/><category term="research"/><category term="life"/><summary type="html"><![CDATA[为什么只有少数科学家能够做出重大的贡献，而许多科学家最终却被遗忘。]]></summary></entry><entry><title type="html">How to Charge</title><link href="https://zhaisilong.github.io/al-folio/blog/2021/how-to-charge/" rel="alternate" type="text/html" title="How to Charge"/><published>2021-10-21T22:40:11+00:00</published><updated>2021-10-21T22:40:11+00:00</updated><id>https://zhaisilong.github.io/al-folio/blog/2021/how-to-charge</id><content type="html" xml:base="https://zhaisilong.github.io/al-folio/blog/2021/how-to-charge/"><![CDATA[<p>电池是一种易耗品，其寿命是一定的（充放电次数通常为300-500次），因此掌握正确的使用方法是电池“延年益寿”的秘诀。</p> <p>锂电池的介绍锂电池大致可分为两类：锂金属电池（以金属态的锂形式存在）和锂离子电池（以离子态的锂形式存在）。</p> <p>锂离子电池是一种充电电池，它主要依靠锂离子在正极和负极之间移动来工作。现在手机使用的都是锂离子电池，相比于传统的镍镉电池(Ni/Cd)和镍氢电池(Ni/MH)，锂离子电池具有充电更快，使用更持久，而且更高的功率密度可实现更长的电池使用时间，同时身形更加轻巧，无记忆效应等优点。</p> <blockquote> <p>什么是记忆效应</p> </blockquote> <p>这个现象是针对传统的镍镉电池和镍氢电池的。指在不完全放电的状态下充电，容易使电池过度充电，时间长了会导致电极板上增生晶体，阻塞电解液与电极板的接触，造成电池的电压下降，让使用者产生电池很快就用完了的感觉。因此需要定期对电池完全放电后再充电以减轻记忆效应现象。所以许多人被告知新买的电池需要充电12 个小时以上，反复做三次，以便激活电池。很显然，这是从镍镉电池和镍氢电池延续下来的说法，对于锂离子电池并不适用。</p> <p>在使用锂电池中应注意的是，电池放置一段时间后则进入休眠状态，此时容量低于正常值，使用时间亦随之缩短。但锂电池很容易激活，只要经过3—5次正常的充放电循环就可激活电池，恢复正常容量。由于锂电池本身的特性，决定了它几乎没有记忆效应。因此用户手机中的新锂电池在激活过程中，是不需要特别的方法和设备的。不仅理论上是如此，</p> <p>在了解这个问题之前我们先说一说<strong>记忆效应</strong>，这个现象是针对传统的<strong>镍镉电池</strong>和<strong>镍氢电池</strong>的。 指在不完全放电的状态下充电，容易使<em>电池过度充电，时间长了会导致电极板上增生晶体，阻塞电解液与电极板的接触，造成电池的电压下降，让使用者产生电池很快就用完了的感觉</em>。 因此需要定期对电池完全放电后再充电以减轻记忆效应现象。所以许多人被告知新买的电池需要充电12 个小时以上，反复做三次，以便激活电池。很显然，这是从镍镉电池和镍氢电池延续下来的说法，<strong>对于锂离子电池并不适用</strong>。</p> <p>前面也说到了，锂电池并没有记忆效应现象，因此新买的手机，前三次充电的时候完全没有必要进行超长时间充电如 12 小时来激活电池，正常充电即可。如果使用(放电)的电量达到电池容量的100%，你就完成了一个充电周期，但不一定通过一次充电来完成。比如，你可能一天使用了75%的电量，然后在夜间将设备充满电。如果你次日使用了25%的电量，那么总放电量将达到100%，从而两天累计完成了一个充电周期。也可能需要几天时间才能完成一个充电周期。</p> <p>一般锂离子电池的寿命可以达到几百次充放电循环，经过一定数量的充电，任何类型的电池容量都会减少。锂离子电池的容量，会随着每个充电周期的完成，而略微减少。由此可见，<strong>电池的使用寿命和充电次数并无关系</strong>。</p> <h2 id="如何正确使用手机电池">如何正确使用手机电池</h2> <ol> <li>锂离子电池在使用过程中应避免完全放电(使用到黑屏断电)。</li> <li>如果长时间一块电池不用，建议充电到40%再进行放置，以便保护电池。若要再度使用，需要先用原装电源适配器为其充电 20 分钟。</li> <li>当你把手机放在某些款式的保护壳内一起充电时，可能会产生过多热量，从而影响电池容量。若发现自己的设备在充电时变热，请先取下保护壳再充电。</li> <li>锂电池的手机或充电器在电池充满后都会自动停充，并不存在镍电充电器所谓的持续 10 几小时的“涓流”充电。也就是说，如果你的锂电池在充满后，保护电路会自动切断电压输出。因此，只要你不是用的质量不靠谱的山寨电池，手机充满电没有及时拔掉电源不会引起电池爆炸。但我们谁都无法保证电池的充放电保护电路的特性永不变化和质量的万无一失，<strong>因此为了保险起见，不要长时间充电</strong>。</li> </ol> <h3 id="手机电池如何省电如何延长电池使用寿命">手机电池如何省电，如何延长电池使用寿命</h3> <ol> <li>以前我们的概念里，电池应该用到20%以下再去充满会比较好。但这些原则适用的是镍电池。对于锂离子电池，如果经常让手机从满电掉到20%甚至自动关机，反而会损坏电池。</li> <li>手机电池同样也不喜欢100%的饱和状态。如果电池电量充满后仍然继续充电，比如插上充电器后去睡觉，早上再拔下来，则会造成电池性能少许下降，长时间如此则会造成明显损害。因此，<strong>为了避免继续充电对电池造成的损伤，手机最好不要总是接在电源线上</strong>。（这里可以使用定时的插座。）</li> <li>锂离子电池最怕热，不管是在手机使用还是放置的状态环境温度都是一样。在平均温度 0℃ 时，一块锂电池每年会损失 6% 的最大电容，而耗损量则随着温度增高而增长。<strong>所以，在日常使用中应让手机远离热源，更不要被太阳直射。</strong></li> <li>如果发现智能手机电量消耗速度过快，罪魁祸首可能是第三方应用。用户可以启动设置应用，选择“电池”选项，系统会显示电量使用情况图表和使用电量最多的应用列表。用户可考虑卸载不喜欢的应用，或通过“数据”菜单限制权限，例如后台数据。</li> <li>虽然智能手机厂商做了很多电池充放的保护，还是建议在手机充电的过程中不要玩游戏看视频之类的，以免手机负载过重而影响电池。</li> <li>如果暂时没有充电器可用，用户可以开启低能耗模式。开启低能耗模式后，手机会关闭一些功能，例如自动接收电子邮件、后台应用更新，还能减少要求更多处理能力的视觉效果。这些功能会影响到手机的运行速度，因此建议用户只是在临时需要延长手机电池续航时间时使用它们。</li> <li>尽管手机数据网络使用户能更容易全天候在线，但也会更快地消耗电池电量，尤其用户所在地区手机信号不好的情况下。解决这一问题的一个方法是，在可能的情况下连接 WiFi 网络，因为手机无须经常搜索信号。</li> <li>在地铁等没有信号的地方，手机耗电量会更大，因为它会不停搜索连接。<strong>在重新回到有信号的地方前，把手机设置成飞行模式</strong>。</li> <li><strong>频繁的浅度充放电会比深度充放电有功于延长电池的寿命</strong>，<strong>超常时间充电和完全用空电量会造成过度充电和过度放电</strong>，将对锂离子电池的正负极造成永久的损坏，从分子层面看，过度放电将导致负极碳过度释出锂离子而使得其片层结构出现塌陷，过度充电将把太多的锂离子硬塞进负极碳结构里去，而使得其中一些锂离子再也无法释放出来。所以，好习惯是有机会就插上充电，充到差不多就拔掉——少量多餐，但别吃太饱。<strong>其次，应该尽量减少电池满电状态的时间</strong>。充满电后不拔掉电源，会让电池一直保持满电状态，这会加快电池容量的损失速度。</li> </ol> <h2 id="如何降低手机辐射">如何降低手机辐射</h2> <ol> <li>在手机呼出时最好先将手机远离头部，以避免手机较大功率发射时对头部的辐射。</li> <li>量减少每次使用手机的时间，以及每天使用手机的次数。在必须要较长时间通话时，应左右耳交替或者使用耳机更为科学。</li> <li>当手机信号变弱时，手机会自动提高电磁波的发射功率，此时不要把耳朵紧贴手机。</li> <li>不要在墙角处接打手机，建筑物角落的信号覆盖比较差，因此会在一定程度上使手机的辐射功率增大。基于同样道理，身处电梯等小而封闭的环境时，应避免接打电话。</li> <li>接打手机时不要随意走动，频繁移动位置会造成接收信号的强弱起伏，从而引发不必要的短时间高功率发射。</li> </ol> <h2 id="误区">误区</h2> <blockquote> <p>误区一</p> </blockquote> <p>PSP买回来需要反复充放电三次以便激活电池。除非买到的PSP是库存一年以上的产品，否则就不需要这样做，因为现在的电池电芯在出厂的时候已经经过激活，而电芯在封装成PSP电池的时候又经过一次相当于激活的检验，因此你拿到手的电池，早已是被激活过的了，再做三次充放电过程只是无谓的增加电池的损耗。</p> <blockquote> <p>误区二</p> </blockquote> <p>第一次充电必须充够12小时。这对于早期那些没有电池控制电路的镍氢电池设备是适用的，但对于如今具有智能充放电控制模块的PSP来说却是个笑话，当PSP电池充满之后，充电电流就会被自动切断，并且在系统显示为“外接电源”。哪怕你继续充120个小时，状态也不会有任何变化了，一般来说，3小时也完全充满了，剩下的“充电”只是浪费自己的时间。反而是拿到新机器的时候应该先把电量放光再充电。</p> <blockquote> <p>误区三</p> </blockquote> <p>电池需要每月一次彻底充放。对于记忆效应很强的镍氢电池，这是必须的工作，但对于锂电池，这个周期却太频繁了，锂电池在理论上是消除记忆效应的，即便有，也已经大大减弱了可忽略不计的程度，如果你使用电池很频繁，那么你应该将电池放电到比较低(大约10-15%)再充电，但如果放电到连机器都开不了(0-1%)，就属于对锂电池的有较大损伤的深度放电，一般来说每2个月做一次这样的操作就可以了。如果你很少使用电池，那么只要每3个月进行一次这样的操作就可以了。</p> <blockquote> <p>误区四</p> </blockquote> <p>边充电边工作，或者充电完成后会继续使用外接电源会损害主机和电池。这是最为可笑的一个论点。所谓孔穴电子、次充等机理层面的理论性论调，在实际中能得到多少反应呢?电池工业学术界对此的看法首先是不统一的。理论尚且有分歧，如何拿来指导消费者使用的实际?电池的损耗分为正常损耗和伤害性损耗，外接电源使用和边充电边使用真正造成的损耗程度，完全在电池正常损耗范围以内，也就是说，无论有如何系统的理论化维护措施，电池都是会老化的，这就如同多么神奇的化妆品和保养也不能阻止美女变成老太婆，最多只是延缓而已，但表面的粉饰所起到的真正效用究竟能有多少，这绝不是理论所能解释的——尊重实际使用经验才是正确和科学的认识观。也许有人说，唯一避免电池老化的方法是不使用(所以很多人会选择将电池拿下来)，但这样一来令PSP便携性失去意义，二来电池即便在封存状态下，也是随着时间的延长而自然老化的。电池实际上是一种半易耗品，只要电池为你带来了足够的便捷和快乐，我想它们的牺牲才是有价值的。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="world"/><category term="life"/><summary type="html"><![CDATA[如何正确使用锂电池]]></summary></entry></feed>